% ============================================================
%  CONTRATO DE PRESTACIÓN DE SERVICIOS DE DESARROLLO WEB
%  Manahen García Garrido — Desarrollador Web Freelance
%  Plantilla profesional reutilizable
%  Compilar: pdflatex (2 pasadas)
% ============================================================

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% ── Codificación y lengua ─────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}

% ── Márgenes ─────────────────────────────────────────────
\usepackage[
  top=3cm, bottom=3cm,
  left=3cm, right=3cm,
  headheight=20pt
]{geometry}

% ── Tipografía y espaciado ────────────────────────────────
\usepackage[protrusion=true, expansion=false]{microtype}
\usepackage{parskip}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

% ── Tablas ───────────────────────────────────────────────
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{colortbl}      % \rowcolor en tablas
\usepackage{eurosym}       % \euro
\usepackage{amssymb}       % \square (checkboxes)

% ── Listas ───────────────────────────────────────────────
\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate]{leftmargin=1.8em, itemsep=4pt, parsep=0pt, topsep=4pt}
\setlist[itemize]{leftmargin=1.8em,  itemsep=4pt, parsep=0pt, topsep=4pt}

% ── Color (solo texto y líneas; fondo siempre blanco) ────
\usepackage{xcolor}
\definecolor{navy}{HTML}{1C3557}       % Azul marino — títulos principales
\definecolor{navylight}{HTML}{2E5D8E}  % Azul medio — subtítulos
\definecolor{gold}{HTML}{9A7B2F}       % Dorado — regla decorativa
\definecolor{darkgray}{HTML}{2D2D2D}  % Casi negro — texto principal
\definecolor{medgray}{HTML}{555555}   % Gris medio — pie de página
\definecolor{lightgray}{HTML}{888888} % Gris claro — cabecera
\definecolor{yes}{HTML}{1A5C2A}       % Verde oscuro — columna SÍ
\definecolor{no}{HTML}{7A1A1A}        % Rojo oscuro — columna NO
\definecolor{tablehead}{HTML}{E8EEF4} % Azul muy pálido — cabecera tabla

% ── Secciones ────────────────────────────────────────────
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}
  {\large\bfseries\color{navy}}
  {\thesection.}{0.6em}{}
  [{\color{gold}\titlerule[0.6pt]}]
\titlespacing{\section}{0pt}{18pt}{8pt}

\titleformat{\subsection}
  {\normalsize\bfseries\color{navylight}}
  {\thesubsection}{0.6em}{}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{12pt}{4pt}

\titleformat{\subsubsection}
  {\normalsize\itshape\color{darkgray}}
  {}{0em}{}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{8pt}{2pt}

% ── Cabecera y pie de página ─────────────────────────────
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{navy}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\fancyhead[L]{\small\color{lightgray}Contrato de Prestación de Servicios de Desarrollo Web}
\fancyhead[R]{\small\color{lightgray}Manahen García Garrido}
\fancyfoot[C]{\small\color{medgray}Página \thepage\ de \pageref{LastPage}}

% ── Hiperenlaces ─────────────────────────────────────────
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks  = true,
  linkcolor   = navy,
  urlcolor    = navylight,
  citecolor   = navy,
  pdftitle    = {Contrato de Prestación de Servicios de Desarrollo Web},
  pdfauthor   = {Manahen García Garrido},
  pdfsubject  = {Contrato Freelance Desarrollo Web},
  pdfkeywords = {contrato, desarrollo web, freelance, Next.js},
}

% ── Otros paquetes ────────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{setspace}
\usepackage{mdframed}   % Cajas sin fondo de color
\usepackage{amsmath}

% ── Referencia legal estilizada ──────────────────────────
\newcommand{\ley}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\art}[1]{\textit{art.~#1}}

% ── Línea de firma ───────────────────────────────────────
\newcommand{\firma}[2]{%
  \vspace{2.5cm}
  \noindent\rule{7cm}{0.4pt}\\
  \textbf{#1}\\
  \small\color{medgray}#2
}

% ── Línea para rellenar ──────────────────────────────────
\newcommand{\campo}[1]{\underline{\hspace{#1}}}

% ────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  PORTADA
% ════════════════════════════════════════════════════════
\thispagestyle{empty}

\vspace*{2cm}

\begin{center}
  {\color{navy}\rule{\linewidth}{1.5pt}}\\[6pt]
  {\LARGE\bfseries\color{navy}
    CONTRATO DE PRESTACIÓN DE SERVICIOS\\[4pt]
    DE DESARROLLO WEB}\\[8pt]
  {\color{gold}\rule{\linewidth}{0.6pt}}\\[14pt]
  {\large\color{darkgray} Manahen García Garrido}\\[4pt]
  {\normalsize\color{medgray} Desarrollador Web Freelance}\\[6pt]
  {\small\color{medgray}
    \href{mailto:manahengag@gmail.com}{manahengag@gmail.com}
    \quad\textbullet\quad +34 640 038 508
    \quad\textbullet\quad \href{https://manahengarcia.dev}{manahengarcia.dev}}
\end{center}

\vspace{2cm}

\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}r l@{}}
    \textbf{Prestador:}   & Manahen García Garrido \\[6pt]
    \textbf{Cliente:}     & \campo{8cm} \\[6pt]
    \textbf{Fecha:}       & \campo{5cm} \\[6pt]
    \textbf{Referencia:}  & \campo{5cm} \\
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{2cm}

\begin{mdframed}[
  linecolor=navy,
  linewidth=0.8pt,
  leftmargin=1cm,
  rightmargin=1cm,
  innerleftmargin=12pt,
  innerrightmargin=12pt,
  innertopmargin=10pt,
  innerbottommargin=10pt,
]
\small\color{darkgray}
\textbf{Aviso legal.} El presente documento constituye un contrato legalmente vinculante
entre las partes identificadas en la cláusula primera, de conformidad con lo establecido
en el \ley{Real Decreto de 24 de julio de 1889, por el que se publica el Código Civil}
(\art{1254}, \art{1258} y \art{1544}), así como con la normativa sectorial aplicable
al comercio electrónico y los servicios de la sociedad de la información.
Ambas partes declaran haber leído, comprendido y aceptado íntegramente su contenido
antes de proceder a la firma.
\end{mdframed}

\vspace{1cm}
\begin{center}
  \small\color{medgray}
  Número de páginas: \pageref{LastPage}
  \quad\textbullet\quad
  Este documento incluye \textbf{cinco (5) Anexos}.
\end{center}

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  ÍNDICE
% ════════════════════════════════════════════════════════
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA PRIMERA — DATOS DE LAS PARTES
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Datos de las Partes Contratantes}

En virtud de lo dispuesto en el \ley{Real Decreto de 24 de julio de 1889, por el que
se publica el Código Civil} (en adelante, \textbf{Código Civil}), \art{1254}, según el
cual «el contrato existe desde que una o varias personas consienten en obligarse respecto
de otra u otras a dar alguna cosa o prestar algún servicio», intervienen en el presente
contrato, como partes contratantes:

\subsection{Prestador de Servicios}

\begin{tabular}{@{}>{\bfseries}l l@{}}
  Nombre y apellidos: & Manahen García Garrido \\[8pt]
  NIF/NIE:            & \campo{6cm} \\[8pt]
  Domicilio fiscal:   & \campo{9cm} \\[8pt]
  Correo electrónico: & manahengag@gmail.com \\[8pt]
  Teléfono:           & +34 640 038 508 \\[8pt]
  Sitio web:          & \href{https://manahengarcia.dev}{manahengarcia.dev} \\[8pt]
  Condición:          & Profesional autónomo / Freelance \\
\end{tabular}

\vspace{0.8em}
En adelante, el \textbf{«Prestador»}.

\subsection{Cliente}

\begin{tabular}{@{}>{\bfseries}l l@{}}
  Nombre / Razón social:  & \campo{9cm} \\[8pt]
  NIF/CIF/NIE:            & \campo{6cm} \\[8pt]
  Domicilio fiscal:       & \campo{9cm} \\[8pt]
                          & \campo{9cm} \\[8pt]
  Correo electrónico:     & \campo{9cm} \\[8pt]
  Teléfono:               & \campo{6cm} \\[8pt]
  Representante legal:    & \campo{9cm} \\[8pt]
  Cargo del representante:& \campo{7cm} \\
\end{tabular}

\vspace{0.8em}
En adelante, el \textbf{«Cliente»}.

\vspace{0.6em}
Ambas partes se reconocen mutuamente capacidad legal suficiente para contratar y
obligarse en los términos del presente contrato, de conformidad con los
\art{1261} y \art{1263} del \ley{Código Civil}.

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA SEGUNDA — OBJETO DEL CONTRATO
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Objeto del Contrato}

El presente contrato tiene por objeto regular la prestación, por parte del Prestador
al Cliente, de \textbf{servicios de desarrollo web a medida}, consistentes en el
diseño, maquetación, programación, integración y puesta en producción de un proyecto
digital cuyas características específicas se describen en la cláusula tercera y en el
\textbf{Anexo I} del presente documento.

La relación que une a las partes es de \textbf{arrendamiento de servicios} en los
términos del \art{1544} del \ley{Código Civil}, por el cual «en el arrendamiento de
obras o servicios, una de las partes se obliga a ejecutar una obra o a prestar a la
otra un servicio por precio cierto». El Prestador actúa como profesional independiente,
sin que exista relación laboral alguna con el Cliente.

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA TERCERA — DESCRIPCIÓN DEL PROYECTO
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Descripción del Proyecto y Alcance}

\subsection{Identificación del proyecto}

\begin{tabular}{@{}>{\bfseries}l l@{}}
  Nombre del proyecto:           & \campo{8cm} \\[8pt]
  Tipo de web / aplicación:      & \campo{8cm} \\[8pt]
  Plan contratado:               & \campo{8cm} \\[8pt]
  URL del proyecto (si conocida):& \campo{8cm} \\[8pt]
  Fecha de inicio prevista:      & \campo{5cm} \\[8pt]
  Plazo de entrega estimado:     & \campo{5cm} \\[8pt]
  Plataforma de despliegue:      & \campo{8cm} \\
\end{tabular}

\subsection{Alcance de los servicios incluidos}

Los servicios que el Prestador se compromete a ejecutar en el marco de este contrato
son los que se detallan a continuación y en el \textbf{Anexo I}. Únicamente se
considerarán incluidos los ítems expresamente marcados:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Diseño UI/UX personalizado adaptado a la identidad y sector del Cliente.
  \item Maquetación \textit{frontend} con código limpio y semántico (HTML5, CSS3 / Tailwind CSS, React / Next.js).
  \item Diseño totalmente \textit{responsive}: \textit{mobile-first}, compatible con dispositivos móviles, tabletas y escritorio.
  \item Animaciones y transiciones fluidas (Framer Motion u otras librerías acordadas).
  \item Optimización de imágenes y carga diferida (\textit{lazy loading}).
  \item SEO técnico básico: metaetiquetas, Open Graph, sitemap XML, robots.txt y datos estructurados (Schema.org).
  \item Optimización de rendimiento orientada a Core Web Vitals (LCP, CLS, FID/INP).
  \item Accesibilidad básica: contraste WCAG AA, atributos ARIA, navegación por teclado.
  \item Código fuente tipado en TypeScript.
  \item Integración de formularios con envío real de correo electrónico (si aplica según plan).
  \item Autenticación y gestión de sesiones de usuario (si aplica según plan).
  \item API REST o GraphQL propia e integraciones con servicios de terceros (Stripe, SendGrid, etc.) (si aplica según plan).
  \item Diseño e implementación de base de datos relacional o documental (si aplica según plan).
  \item Despliegue y puesta en producción, configuración de dominio, DNS y certificado SSL (si aplica según plan).
  \item \campo{1cm} rondas de revisión incluidas en el precio pactado.
  \item Entrega del código fuente completo al término del proyecto.
  \item Período de soporte y mantenimiento de \campo{1cm} meses tras la entrega (si aplica según plan).
\end{enumerate}

\subsection{Exclusiones expresas}

Quedan \textbf{excluidos} del alcance de este contrato, salvo pacto escrito previo
y presupuesto adicional aprobado por ambas partes, los siguientes servicios:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Diseño de identidad corporativa: logotipo, manual de marca, paleta de colores o tipografías de marca.
  \item Redacción de contenidos, textos y \textit{copywriting}. El Cliente aportará todos los textos.
  \item Fotografía, ilustración, producción de vídeo o cualquier otro recurso audiovisual.
  \item Estrategias activas de posicionamiento SEO: \textit{link building}, analítica de palabras clave avanzada ni gestión continua.
  \item Gestión de campañas de publicidad digital (Google Ads, Meta Ads, LinkedIn Ads, etc.).
  \item Gestión y programación de redes sociales.
  \item Registro, renovación o gestión de dominios.
  \item Contratación, configuración y pago de servicios de alojamiento, salvo que así se indique en el plan contratado.
  \item Soporte técnico más allá del período de mantenimiento contratado.
  \item Formación al equipo del Cliente, salvo acuerdo expreso.
  \item Ampliaciones del alcance no descritas en este contrato ni en el Anexo I.
  \item Licencias de \textit{software}, \textit{plugins} o recursos gráficos de pago.
  \item Asesoramiento jurídico o redacción de textos legales (aviso legal, política de privacidad, cookies).
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA CUARTA — CONDICIONES ECONÓMICAS
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Condiciones Económicas y Forma de Pago}

\subsection{Precio y desglose}

\begin{tabular}{@{}>{\bfseries}l r@{}}
  Importe base (sin IVA):               & \campo{4cm} \euro \\[8pt]
  IVA aplicable (\campo{1.5cm}\,\%):    & \campo{4cm} \euro \\[8pt]
  \textbf{Importe total (IVA incluido):}& \campo{4cm} \euro \\[8pt]
  \hline\\[-6pt]
  Pago inicial a la firma (\campo{1.5cm}\,\%): & \campo{4cm} \euro \\[8pt]
  Pago intermedio (si aplica):          & \campo{4cm} \euro \\[8pt]
  Pago final a la entrega:              & \campo{4cm} \euro \\[8pt]
  Método de pago:                       & Transferencia bancaria / Bizum \\
\end{tabular}

\subsection{Condiciones de pago}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item El \textbf{pago inicial} se abona a la firma del presente contrato y antes del
    inicio de cualquier trabajo. Sin su recepción efectiva, el Prestador no iniciará
    el proyecto.

  \item Los \textbf{pagos intermedios}, si los hubiere, se abonarán en las fechas o
    hitos indicados en el \textbf{Anexo II}.

  \item El \textbf{pago final} se satisfará cuando el Prestador comunique al Cliente
    que el proyecto se encuentra listo para entrega y el Cliente haya aprobado las
    revisiones finales, o en todo caso antes de la transferencia del código fuente
    o del acceso a producción.

  \item Todos los pagos deberán efectuarse en el plazo máximo de \textbf{5 días naturales}
    desde la correspondiente solicitud.

  \item El incumplimiento del plazo de pago devengará, de pleno derecho y sin necesidad
    de requerimiento previo, el interés de demora establecido en el \art{7} de la
    \ley{Ley 3/2004, de 29 de diciembre, por la que se establecen medidas de lucha
    contra la morosidad en las operaciones comerciales}, actualmente referenciado al
    tipo de interés del Banco Central Europeo incrementado en ocho (8) puntos
    porcentuales.

  \item La demora en el pago superior a \textbf{15 días naturales} facultará al
    Prestador a suspender el trabajo hasta la regularización, sin que ello suponga
    incumplimiento contractual por su parte.

  \item Los precios indicados son \textbf{fijos}, salvo que se acuerden por escrito
    modificaciones del alcance conforme a la cláusula novena.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA QUINTA — DISEÑO PREVIO Y APROBACIÓN
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Propuesta de Diseño Previa al Desarrollo}

Con carácter previo al inicio del desarrollo, el Prestador presentará al Cliente
una \textbf{propuesta de diseño} (prototipo de baja o alta fidelidad, moodboard
o pantallas representativas) para su aprobación.

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Si el Cliente \textbf{no aprueba} la dirección de diseño y decide no continuar,
    \textbf{no se le cobrará importe alguno} y el contrato quedará resuelto sin
    penalización para ninguna de las partes.

  \item Una vez el Cliente \textbf{apruebe el diseño por escrito}, el Prestador
    iniciará el desarrollo. Los cambios de dirección estética solicitados \textit{después}
    de esta aprobación se considerarán trabajo adicional y serán presupuestados
    de forma independiente.

  \item La aprobación del diseño podrá realizarse por correo electrónico o
    por cualquier medio escrito que deje constancia fehaciente.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA SEXTA — PLAZOS Y ENTREGAS
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Plazos, Hitos y Entregas}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item El plazo de entrega estimado figura en la cláusula tercera y en el
    \textbf{Anexo II}. Dicho plazo tiene carácter \textbf{orientativo} y se
    computará a partir de la recepción del pago inicial y de todos los materiales
    necesarios aportados por el Cliente.

  \item El Cliente se obliga a proporcionar en tiempo y forma los contenidos,
    imágenes, credenciales de acceso, autorizaciones y demás materiales
    indispensables para la ejecución del proyecto. Los retrasos imputables
    al Cliente no se computarán como incumplimiento por parte del Prestador,
    quien podrá prolongar el plazo de entrega en la misma medida.

  \item El proyecto se considerará \textbf{entregado} cuando el Prestador
    lo ponga a disposición del Cliente en un entorno de preproducción o
    producción para su revisión final. Si el Cliente no formula observaciones
    dentro de los \textbf{7 días naturales} siguientes, el proyecto se tendrá
    por aceptado.

  \item El calendario detallado de hitos y entregas parciales se recoge
    en el \textbf{Anexo II}.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA SÉPTIMA — REVISIONES
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Rondas de Revisión y Cambios}

La política de revisiones se rige por lo dispuesto en el presente contrato y en
el \textbf{Anexo III}.

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item El proyecto incluye \campo{0.8cm} \textbf{rondas de revisión} dentro del
    precio pactado. Cada ronda consiste en una lista consolidada y priorizada
    de cambios que el Cliente enviará al Prestador por escrito.

  \item Las revisiones deberán solicitarse \textbf{por escrito} (correo electrónico
    o canal acordado). No se admitirán cambios verbales sin confirmación escrita.

  \item Las revisiones adicionales más allá de las incluidas se presupuestarán
    al precio de \textbf{35\,€/hora} (excl. IVA), previa aprobación del Cliente.

  \item Las solicitudes de cambio que supongan una modificación sustancial del
    alcance original se considerarán trabajo adicional y requerirán un nuevo
    presupuesto, de conformidad con la cláusula novena.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA OCTAVA — PROPIEDAD INTELECTUAL
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Propiedad Intelectual y Derechos de Autor}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item El código fuente, diseños y demás creaciones desarrolladas específicamente
    para el presente proyecto constituyen obras protegidas por el
    \ley{Real Decreto Legislativo 1/1996, de 12 de abril, por el que se aprueba
    el texto refundido de la Ley de Propiedad Intelectual} (en adelante,
    \textbf{TRLPI}), de conformidad con su \art{1} y \art{10}.

  \item Una vez \textbf{abonado íntegramente el importe total pactado}, el Prestador
    cede al Cliente, con carácter exclusivo, universal y por el plazo máximo legal,
    todos los derechos patrimoniales de explotación (\art{17} TRLPI) sobre el código
    y diseños desarrollados a medida, incluyendo los derechos de reproducción,
    distribución, comunicación pública y transformación.

  \item El Prestador conserva en todo caso los \textbf{derechos morales} de autor
    reconocidos en el \art{14} TRLPI. En particular, se reserva el derecho a ser
    identificado como autor y a exhibir el proyecto como muestra de su trabajo
    profesional, salvo instrucción contraria expresa y por escrito del Cliente.

  \item Las \textbf{herramientas, librerías y \textit{frameworks} de código abierto}
    utilizados (Next.js, React, Tailwind CSS, etc.) se rigen exclusivamente por sus
    respectivas licencias de \textit{software} libre y no se transfieren como parte
    de este acuerdo.

  \item El Cliente garantiza que todos los contenidos aportados (textos, imágenes,
    marcas, datos, etc.) son de su titularidad o cuenta con las licencias pertinentes
    para su uso, asumiendo la responsabilidad exclusiva ante cualquier reclamación
    de terceros derivada de su utilización.

  \item Hasta el abono total del precio, el Prestador conserva los derechos sobre
    el trabajo realizado y podrá retener la entrega del código fuente.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA NOVENA — MODIFICACIONES DEL ALCANCE
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Modificaciones del Alcance (\textit{Change Requests})}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Cualquier modificación, ampliación o nueva funcionalidad no contemplada
    en la cláusula tercera o en el Anexo I deberá acordarse mediante un
    \textbf{documento de cambio de alcance} firmado por ambas partes antes
    de su ejecución, que especificará el coste adicional, el impacto en el plazo
    y el nuevo hito de pago, si procediera.

  \item El Prestador no está obligado a ejecutar ningún trabajo fuera del alcance
    pactado sin la aprobación escrita del correspondiente cambio de alcance.

  \item Los cambios de alcance se rigen por los principios de buena fe contractual
    recogidos en el \art{1258} del \ley{Código Civil}.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA DÉCIMA — PROTECCIÓN DE DATOS PERSONALES
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Protección de Datos Personales}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Ambas partes se comprometen a tratar los datos personales intercambiados
    en el marco del presente contrato de conformidad con el
    \ley{Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de
    27 de abril de 2016, relativo a la protección de las personas físicas en lo que
    respecta al tratamiento de datos personales} (en adelante, \textbf{RGPD}),
    y con la \ley{Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de
    Datos Personales y garantía de los derechos digitales} (en adelante,
    \textbf{LOPDGDD}).

  \item El Prestador tratará los datos del Cliente \textbf{únicamente} con la
    finalidad de ejecutar el presente contrato, en los términos del
    \art{6.1.b)} del RGPD (ejecución de un contrato).

  \item Cuando el alcance del proyecto implique que el Prestador acceda a datos
    personales de usuarios finales del Cliente (bases de datos, ficheros, etc.),
    el Prestador actuará como \textbf{encargado del tratamiento} en los términos
    del \art{28} RGPD, debiendo las partes suscribir el correspondiente
    \textit{Data Processing Agreement} (DPA) como adenda a este contrato.

  \item Ninguna de las partes cederá datos personales de la otra a terceros sin
    consentimiento expreso, salvo obligación legal.

  \item El Cliente, como responsable final de su plataforma, es el único responsable
    de garantizar que su web cumple con el RGPD, la LOPDGDD y la normativa de
    cookies ante sus usuarios finales. El Prestador no actúa como asesor jurídico
    en esta materia.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA UNDÉCIMA — CONFIDENCIALIDAD
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Confidencialidad}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Ambas partes se comprometen a mantener en estricta confidencialidad toda la
    información sensible intercambiada durante la vigencia y tras la extinción del
    presente contrato, incluyendo, sin carácter limitativo: credenciales de acceso,
    datos de negocio, estrategias comerciales, información de clientes del Cliente,
    código fuente no publicado y cualquier otro dato marcado expresamente como
    confidencial.

  \item La obligación de confidencialidad no será aplicable a la información que:
    \textit{(a)} sea o pase a ser de dominio público por causas ajenas a las partes;
    \textit{(b)} fuese ya conocida por la parte receptora antes de su divulgación;
    \textit{(c)} deba ser revelada por imperativo legal o resolución judicial.

  \item El incumplimiento de esta cláusula facultará a la parte perjudicada a
    exigir la reparación de los daños y perjuicios causados, de conformidad con
    los \art{1101} y \art{1902} del \ley{Código Civil}.

  \item Esta obligación tendrá una duración de \textbf{tres (3) años} desde la
    extinción del contrato.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA DUODÉCIMA — GARANTÍAS Y LIMITACIÓN
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Garantías y Limitación de Responsabilidad}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item El Prestador garantiza que el trabajo se ejecutará de forma diligente y
    conforme a las buenas prácticas del sector durante un período de
    \textbf{\campo{1cm} días naturales} desde la entrega, en los términos del
    \art{1101} del \ley{Código Civil}. Quedan excluidas de la garantía las
    incidencias derivadas de modificaciones realizadas por el Cliente o por terceros,
    así como las causadas por actualizaciones de \textit{software} de terceros.

  \item El Prestador no garantiza posiciones concretas en motores de búsqueda ni
    resultados de negocio concretos derivados del proyecto.

  \item El Prestador no es responsable del funcionamiento, la disponibilidad ni la
    seguridad de los servicios de terceros contratados por el Cliente (alojamiento,
    pasarelas de pago, proveedores de correo, CDN, etc.).

  \item \textbf{La responsabilidad total del Prestador} por cualquier concepto
    derivado de este contrato \textbf{no superará, en ningún caso, el importe total
    pagado por el Cliente} en virtud del mismo.

  \item El Prestador no asume responsabilidad por los contenidos aportados por el
    Cliente ni por las consecuencias legales derivadas de los mismos.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA DECIMOTERCERA — CANCELACIÓN
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Resolución y Cancelación del Contrato}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item \textbf{Cancelación por el Cliente antes del inicio del desarrollo:} Se
    reembolsa íntegramente el pago inicial si no se ha comenzado trabajo alguno.

  \item \textbf{Cancelación por el Cliente durante el desarrollo:} El Cliente
    abonará los trabajos realizados hasta la fecha de cancelación, calculados
    proporcionalmente al porcentaje de avance certificado por el Prestador.
    El pago inicial no será reembolsable en ningún caso.

  \item \textbf{Cancelación por el Prestador:} En caso de incumplimiento grave y
    reiterado del Cliente (impago, aportación de contenidos ilegales, comportamiento
    de mala fe), el Prestador podrá resolver el contrato de forma unilateral,
    conservando los importes ya percibidos por el trabajo realizado.

  \item El ejercicio de la resolución contractual se rige por el \art{1124}
    del \ley{Código Civil}.

  \item Cualquier notificación de cancelación deberá realizarse \textbf{por escrito}
    con un preaviso mínimo de \textbf{5 días naturales}, salvo en casos de
    incumplimiento grave.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA DECIMOCUARTA — SERVICIOS WEB Y NORMATIVA SECTORIAL
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Cumplimiento de la Normativa Sectorial de Internet}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item En la medida en que el proyecto implique la prestación de servicios
    a través de Internet, le resultará de aplicación la \ley{Ley 34/2002, de 11
    de julio, de Servicios de la Sociedad de la Información y de Comercio
    Electrónico} (\textbf{LSSI-CE}). El Prestador implementará los elementos
    técnicos pertinentes; sin embargo, el \textbf{cumplimiento legal final} de la
    plataforma (aviso legal, condiciones de uso, política de privacidad, gestión
    de cookies) es \textbf{responsabilidad exclusiva del Cliente} como titular
    del servicio, sin perjuicio de lo señalado en el \art{14} y siguientes de la
    citada Ley.

  \item Si el proyecto incorporara un sistema de comercio electrónico con
    consumidores finales, el Cliente asume la obligación de cumplir con el
    \ley{Real Decreto Legislativo 1/2007, de 16 de noviembre, por el que se
    aprueba el texto refundido de la Ley General para la Defensa de los
    Consumidores y Usuarios} (\textbf{TRLGDCU}), en particular en lo relativo
    al derecho de desistimiento (\art{102} y ss.) y a la información
    precontractual obligatoria (\art{97}).
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  CLÁUSULA DECIMOQUINTA — LEGISLACIÓN Y JURISDICCIÓN
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Legislación Aplicable y Jurisdicción Competente}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item El presente contrato se rige e interpreta exclusivamente por la legislación
    española vigente, con carácter principal por:
    \begin{itemize}
      \item \ley{Real Decreto de 24 de julio de 1889, Código Civil} (arts. 1089--1092, 1254--1258, 1544).
      \item \ley{Ley 3/2004, de 29 de diciembre}, de medidas contra la morosidad.
      \item \ley{Real Decreto Legislativo 1/1996, de 12 de abril, TRLPI}.
      \item \ley{Ley 34/2002, de 11 de julio, LSSI-CE}.
      \item \ley{Reglamento (UE) 2016/679 (RGPD)} y \ley{Ley Orgánica 3/2018 (LOPDGDD)}.
    \end{itemize}

  \item Para la resolución de cualquier controversia derivada de la celebración,
    interpretación, cumplimiento o extinción del presente contrato, ambas partes,
    con renuncia expresa a cualquier otro fuero que pudiera corresponderles, se
    someten a la \textbf{jurisdicción y competencia de los Juzgados y Tribunales
    del domicilio del Prestador}, salvo que la normativa imperativa de protección
    de consumidores establezca un fuero distinto.

  \item Las partes acuerdan acudir, con carácter previo a la vía judicial,
    a un proceso de \textbf{mediación} conforme a la \ley{Ley 5/2012, de 6
    de julio, de Mediación en Asuntos Civiles y Mercantiles}.
\end{enumerate}

% ════════════════════════════════════════════════════════
%  FIRMAS
% ════════════════════════════════════════════════════════
\section{Conformidad y Firma de las Partes}

Las partes, habiendo leído y comprendido íntegramente el presente contrato y sus
cinco Anexos adjuntos, prestan su conformidad y lo suscriben en prueba de
acuerdo en el lugar y fecha indicados.

\vspace{0.5em}
\noindent En \campo{4cm}, a \campo{2cm} de \campo{3.5cm} de \campo{2cm}.

\vspace{3cm}

\begin{tabular}{@{}p{0.45\linewidth}@{\hspace{0.1\linewidth}}p{0.45\linewidth}@{}}
  \textbf{EL PRESTADOR DE SERVICIOS}  &  \textbf{EL CLIENTE} \\[3cm]
  \rule{7cm}{0.4pt}                   &  \rule{7cm}{0.4pt} \\[4pt]
  Manahen García Garrido              &  \campo{7cm} \\
  Desarrollador Web Freelance         &  \campo{7cm} \\[4pt]
  NIF: \campo{3cm}                    &  NIF/CIF: \campo{3cm} \\
\end{tabular}

% ============================================================
\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════
%  ANEXO I — ESPECIFICACIONES TÉCNICAS DEL PROYECTO
% ════════════════════════════════════════════════════════════
\setcounter{section}{0}
\renewcommand{\thesection}{Anexo~\Roman{section}}
\titleformat{\section}
  {\large\bfseries\color{navy}}
  {\thesection\ —}{0.6em}{}
  [{\color{gold}\titlerule[0.6pt]}]

\section{Especificaciones Técnicas del Proyecto}
\label{anexo:1}

\noindent\textit{Este anexo forma parte inseparable del contrato. Prevalece el contrato
en caso de contradicción. Completar antes de la firma.}

\subsection*{1.1 Tecnologías acordadas}

\begin{tabular}{@{}>{\bfseries}l l@{}}
  Framework \textit{frontend}:      & \campo{8cm} \\[8pt]
  Lenguaje:                         & \campo{8cm} \\[8pt]
  Estilos / CSS:                    & \campo{8cm} \\[8pt]
  Base de datos:                    & \campo{8cm} \\[8pt]
  Plataforma de despliegue:         & \campo{8cm} \\[8pt]
  Autenticación:                    & \campo{8cm} \\[8pt]
  Pasarela de pago:                 & \campo{8cm} \\[8pt]
  Proveedor de correo electrónico:  & \campo{8cm} \\[8pt]
  Repositorio de código:            & \campo{8cm} \\[8pt]
  Otros servicios de terceros:      & \campo{8cm} \\
\end{tabular}

\subsection*{1.2 Páginas o vistas incluidas}

\begin{longtable}{@{}l l p{5cm}@{}}
  \toprule
  \textbf{N.\textsuperscript{o}} & \textbf{Página / Vista} & \textbf{Notas} \\
  \midrule
  \endhead
  1.  & \campo{5cm} & \campo{5cm} \\[10pt]
  2.  & \campo{5cm} & \campo{5cm} \\[10pt]
  3.  & \campo{5cm} & \campo{5cm} \\[10pt]
  4.  & \campo{5cm} & \campo{5cm} \\[10pt]
  5.  & \campo{5cm} & \campo{5cm} \\[10pt]
  6.  & \campo{5cm} & \campo{5cm} \\[10pt]
  7.  & \campo{5cm} & \campo{5cm} \\[10pt]
  8.  & \campo{5cm} & \campo{5cm} \\[10pt]
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection*{1.3 Funcionalidades específicas}

\vspace{0.5cm}
\noindent\rule{\linewidth}{0.3pt}

\vspace{1.5cm}
\noindent\rule{\linewidth}{0.3pt}

\vspace{1.5cm}
\noindent\rule{\linewidth}{0.3pt}

\vspace{1.5cm}
\noindent\rule{\linewidth}{0.3pt}

\vspace{1.5cm}
\noindent\rule{\linewidth}{0.3pt}

\subsection*{1.4 Materiales que aporta el Cliente}

\begin{itemize}
  \item[$\square$] Logotipo en formato vectorial (SVG/AI/EPS)
  \item[$\square$] Manual o guía de marca (colores, tipografías)
  \item[$\square$] Fotografías e imágenes (en alta resolución, $\geq$\,1920 px)
  \item[$\square$] Textos y contenidos de todas las páginas
  \item[$\square$] Acceso al dominio y registrador
  \item[$\square$] Credenciales de hosting / servidor (si aplica)
  \item[$\square$] Claves de API de servicios de terceros (si aplica)
  \item[$\square$] Otros: \campo{8cm}
\end{itemize}

\noindent Fecha límite de entrega de materiales: \campo{5cm}

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════
%  ANEXO II — CALENDARIO DE HITOS Y ENTREGAS
% ════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Calendario de Hitos y Entregas}
\label{anexo:2}

\noindent\textit{Las fechas son estimadas y pueden variar según lo establecido en la cláusula sexta.}

\vspace{0.8em}

\begin{longtable}{@{}>{\bfseries}p{0.04\linewidth} p{0.35\linewidth} p{0.22\linewidth} p{0.22\linewidth}@{}}
  \toprule
  \rowcolor{tablehead}
  \textbf{\#} & \textbf{Hito / Entregable} & \textbf{Fecha estimada} & \textbf{Pago asociado} \\
  \midrule
  \endhead
  1  & Firma del contrato y recepción de materiales         & \campo{3.5cm} & \campo{3cm} \euro \\[12pt]
  2  & Propuesta de diseño (prototipo / wireframes)         & \campo{3.5cm} & — \\[12pt]
  3  & Aprobación del diseño por el Cliente                 & \campo{3.5cm} & — \\[12pt]
  4  & Entrega de maquetación \textit{frontend} (beta)      & \campo{3.5cm} & \campo{3cm} \euro \\[12pt]
  5  & Integración de \textit{backend} y funcionalidades    & \campo{3.5cm} & — \\[12pt]
  6  & Entrega para revisión final (preproducción)          & \campo{3.5cm} & — \\[12pt]
  7  & Correcciones tras revisión final                     & \campo{3.5cm} & — \\[12pt]
  8  & Puesta en producción y entrega del código fuente     & \campo{3.5cm} & \campo{3cm} \euro \\[12pt]
  9  & Inicio del período de mantenimiento (si aplica)      & \campo{3.5cm} & — \\[12pt]
  10 & \campo{5cm}                                         & \campo{3.5cm} & \campo{3cm} \euro \\
  \bottomrule
\end{longtable}

\vspace{0.8em}
\noindent\textbf{Observaciones sobre el calendario:}

\vspace{0.5cm}
\noindent\rule{\linewidth}{0.3pt}

\vspace{1.5cm}
\noindent\rule{\linewidth}{0.3pt}

\vspace{1.5cm}
\noindent\rule{\linewidth}{0.3pt}

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════
%  ANEXO III — POLÍTICA DE REVISIONES Y GESTIÓN DE CAMBIOS
% ════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Política de Revisiones y Gestión de Cambios}
\label{anexo:3}

\subsection*{3.1 Rondas de revisión incluidas}

\begin{tabular}{@{}>{\bfseries}l l@{}}
  Número de rondas incluidas:     & \campo{3cm} \\[8pt]
  Plazo de respuesta del Prestador por ronda: & \campo{3cm} días laborables \\[8pt]
  Canal oficial de comunicación:  & \campo{6cm} \\
\end{tabular}

\subsection*{3.2 ¿Qué se considera una revisión?}

Una \textbf{ronda de revisión} consiste en una única lista de cambios que el Cliente
envía al Prestador, consolidada y priorizada, sobre el trabajo entregado para esa fase.
No se contabiliza como ronda nueva la corrección de errores (\textit{bugs}) que sean
responsabilidad del Prestador.

\subsection*{3.3 ¿Qué NO es una revisión?}

\begin{itemize}
  \item Cambiar la dirección de diseño aprobada en la cláusula quinta.
  \item Añadir páginas, secciones o funcionalidades no contempladas en el Anexo I.
  \item Modificar los textos o imágenes del proyecto de forma sustancial.
  \item Cualquier solicitud que amplíe el alcance original.
\end{itemize}

Estos cambios se tratarán como \textbf{cambios de alcance} y se presupuestarán de
forma independiente.

\subsection*{3.4 Precios de revisiones adicionales}

\begin{tabular}{@{}>{\bfseries}l l@{}}
  Tarifa hora de revisiones extra:  & 35 \euro\ / hora (excl. IVA) \\[8pt]
  Presupuesto mínimo de cambio:     & \campo{3cm} \euro (excl. IVA) \\
\end{tabular}

\subsection*{3.5 Procedimiento de solicitud de cambios}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item El Cliente envía la lista de cambios por el canal oficial acordado.
  \item El Prestador evalúa si el cambio entra dentro de las revisiones incluidas o
    requiere presupuesto adicional.
  \item Si requiere presupuesto adicional, el Prestador lo comunicará al Cliente
    en un plazo de 2 días laborables.
  \item El Cliente aprueba o rechaza el presupuesto. El trabajo no comenzará sin
    aprobación expresa.
\end{enumerate}

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════
%  ANEXO IV — CONDICIONES DE MANTENIMIENTO POST-ENTREGA
% ════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Condiciones de Mantenimiento Post-Entrega}
\label{anexo:4}

\noindent\textit{Este Anexo aplica únicamente si se ha contratado un período de
mantenimiento. Si no se ha contratado, este Anexo queda sin efecto.}

\subsection*{4.1 Datos del período de mantenimiento}

\begin{tabular}{@{}>{\bfseries}l l@{}}
  Duración del mantenimiento: & \campo{3cm} meses \\[8pt]
  Fecha de inicio (= fecha entrega): & \campo{4cm} \\[8pt]
  Fecha de fin:               & \campo{4cm} \\[8pt]
  Precio del mantenimiento:   & \campo{3cm} \euro\ / mes (excl. IVA) \\[8pt]
  Forma de pago:              & \campo{6cm} \\
\end{tabular}

\subsection*{4.2 Qué incluye el mantenimiento}

\begin{itemize}
  \item[$\checkmark$] Corrección de \textit{bugs} o errores de funcionamiento
    imputables al código del Prestador.
  \item[$\checkmark$] Actualizaciones de seguridad críticas de las dependencias
    principales del proyecto.
  \item[$\checkmark$] Hasta \campo{1.2cm} horas de pequeños cambios de contenido
    por mes (textos, imágenes, ajustes menores).
  \item[$\checkmark$] Monitorización básica del despliegue (si el proyecto está en
    un servidor gestionado por el Prestador).
  \item[$\checkmark$] Atención de consultas técnicas por correo: respuesta en
    \campo{1.2cm} días laborables.
\end{itemize}

\subsection*{4.3 Qué NO incluye el mantenimiento}

\begin{itemize}
  \item Nuevas funcionalidades o secciones (se presupuestan aparte).
  \item Cambios de diseño o de branding.
  \item Gestión de contenido (publicación de entradas, productos, etc.).
  \item Gestión de campañas publicitarias o redes sociales.
  \item Soporte de urgencia fuera del horario laboral, salvo acuerdo expreso.
\end{itemize}

\subsection*{4.4 Renovación y cancelación del mantenimiento}

El servicio de mantenimiento se renovará automáticamente por períodos mensuales
salvo notificación de cancelación con \textbf{15 días naturales} de antelación
al vencimiento, por escrito.

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════
%  ANEXO V — RESUMEN EJECUTIVO
% ════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Resumen Ejecutivo — Qué Hago y Qué No Hago}
\label{anexo:5}

\noindent\textit{Este Anexo es un resumen orientativo. En caso de contradicción con el
contrato principal, prevalece siempre el texto de las cláusulas anteriores.}

\vspace{1em}

\begin{tabular}{>{\bfseries\color{yes}}p{0.47\linewidth}
                >{\bfseries\color{no}}p{0.47\linewidth}}
  \toprule
  \rowcolor{tablehead}
  \textcolor{yes}{SÍ incluido (según plan)} & \textcolor{no}{NO incluido} \\
  \midrule
  \normalfont Diseño UI/UX personalizado          &
  \normalfont Logotipo / identidad corporativa \\[6pt]

  \normalfont Maquetación \textit{responsive} (Next.js, Tailwind) &
  \normalfont Copywriting y redacción de textos \\[6pt]

  \normalfont Animaciones (Framer Motion, CSS)    &
  \normalfont Fotografía, vídeo o ilustración \\[6pt]

  \normalfont Backend y API REST/GraphQL          &
  \normalfont SEO activo / \textit{link building} \\[6pt]

  \normalfont Autenticación de usuarios           &
  \normalfont Gestión de campañas de Ads \\[6pt]

  \normalfont Base de datos (PostgreSQL, MongoDB) &
  \normalfont Gestión de redes sociales \\[6pt]

  \normalfont Despliegue (Vercel, VPS, SSL)       &
  \normalfont Registro o renovación de dominios \\[6pt]

  \normalfont SEO técnico básico (meta, sitemap, schema) &
  \normalfont Gestión del hosting \\[6pt]

  \normalfont Integración Stripe y terceros       &
  \normalfont Soporte fuera del período contratado \\[6pt]

  \normalfont Rondas de revisión incluidas        &
  \normalfont Formación / tutoriales \\[6pt]

  \normalfont Entrega del código fuente completo  &
  \normalfont Licencias de \textit{software} de pago \\[6pt]

  \normalfont Soporte de mantenimiento (si aplica)&
  \normalfont Asesoramiento jurídico especializado \\[6pt]

  \normalfont Optimización Core Web Vitals        &
  \normalfont Campañas SEM / PPC \\[6pt]

  \normalfont Accesibilidad básica WCAG AA        &
  \normalfont Textos legales (privacidad, cookies) \\
  \bottomrule
\end{tabular}

\vspace{1em}
\noindent\textit{Cualquier servicio no listado expresamente en la columna «SÍ incluido»
deberá acordarse y presupuestarse por escrito mediante un documento de cambio de
alcance antes de ser ejecutado.}

\vspace{2em}
\noindent{\color{gold}\rule{\linewidth}{0.6pt}}

\vspace{0.5em}
\begin{center}
  \small\color{medgray}
  Contrato de Prestación de Servicios de Desarrollo Web\\
  Manahen García Garrido — Desarrollador Web Freelance\\
  \href{mailto:manahengag@gmail.com}{manahengag@gmail.com}
  \ \textbullet\ +34 640 038 508
  \ \textbullet\ \href{https://manahengarcia.dev}{manahengarcia.dev}
\end{center}

\end{document}
